\chapter{Analyse}
Ziel der Arbeit ist es eine einheitliche, gemeinsame Betriebssystemschnittstelle für \gls{hmp} Systeme zu entwickelt.
In diesem Kapitel werden die verschieden Betriebssystemschnittstellen verglichen und auf ihre Anwendbarkeit für \gls{hmp} Systeme untersucht. 
\section{Hardware}
Zunächst muss analysiert werden welche Gemeinsamkeiten die verschiedenen \gls{hmp} Systeme besitzen.
Auf Basis dieser Analyse wird die Systemarchitekturen und Systemschnittstelle festgelegt.
Verglichen werden die in \cref{sec:hw_ex} vorgestellten \glspl{soc}.
\subsection{Architektur}
Der architekturale Aufbau der \glspl{soc} ist im großen und ganzen ziemlich ähnlich.
Folgende Eigenschaften treffen auf die verschiedenen \glspl{soc} der verschiedenen Hersteller zu. 
In der \cref{tab:hwarch} werden verschieden Architektur Eigenschaften gegenüber gestellt. 
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}}
		               & \gls{mmu} pro Cluster & \gls{mmu} pro Core & \gls{mpu} pro Cluster & \gls{mpu} auf Busebende & zentrale IRQ Verwaltung  \\ \hline
		NXP IMX6sx     &                       &           /        &                       &             X           &            X             \\ \hline
		NXP S32v230    &                       &           /        &                       &             X           &            X             \\ \hline
		TI DRA7 / TDAx &            X          &           /        &            X          &             X           &            X             \\
		\multicolumn{5}{l}{X = zutreffend, / = teilweise zutreffend}
	\end{tabular}
	\caption{Hardware Kommunikationsunterstützung}
	\label{tab:hwarch}
\end{table}
Deutlich ist ein Grundproblem bei \gls{hmp} Systemen zu erkennen.
Bei den meisten \glspl{soc} steht eine \gls{mmu} nur für die großen Prozessoren zu Verfügung.
Die kleinen Prozessoren besitzen Entwerter nur pro Cluster eine \gls{mmu} oder ein fixes Mapping.
Der Speicherschutz über eine \gls{mpu} wird in der Regel auf Bus ebene realisiert.
Zusätzlich kann der Zugriff auf den physikalischen Speicher Architektur bedingt eingeschränkt sein.
\subsection{Kommunikation}
Zur Kommunikationsunterstützung steten verschiedene Hardware Unterstützungen zu Verfügung.
In der \cref{tab:hwcom} werden die verschiedenen Varianten gegenüber gestellt.
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|C{3cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
		               & Inpterprozessor Interrupts & Message Queues & HW Semaphore & HW Spinlocks \\ \hline
		NXP IMX6sx     &               X            &       X        &       X      &       X      \\ \hline
		NXP S32v230    &               X            &                &       X      &       X      \\ \hline
		TI DRA7 / TDAx &                            &       X        &              &       X      \\ 
	\end{tabular}
	\caption{Hardware Kommunikationsunterstützung}
	\label{tab:hwcom}
\end{table}

Wie zu erkennen ist existieren verschiedene Kommunikation und Synchronisationshartware. 
Alle Prozessoren besitzen eine Möglichkeit asynchron oder Synchron zu kommunizieren.
Wenn keine Interprozessor Interrupts existieren, existieren Messages Queue zur asynchronen Benachrichtigung.

Gepollt werden können alle Komunikations und Synchronisationshartware.
Messages Queues und Hardware Semaphore können zusätzlich über Interrupts betrieben werden. 
\subsection{Verallgemeinerte Struktur}
\label{sec:arch_gen}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch_gen}
	\caption{Verallgemeinerte Aufbau eines \gls{hmp} Systems}
	\label{fig:arch_gen}
\end{figure}
In diesem Abschnitt wird eine verallgemeinerte Struktur (\cref{fig:arch_gen}) vorgestellt, die fast alle Möglichkeiten eines \gls{hmp} System darstellt.
In der einfachsten Ausführung besteht ein \gls{hmp} System aus zwei Cluster (Cluster 2-3) mit mehren \glspl{cpu}.
Diese \glspl{cpu} besitzen die gleiche \gls{isa} und unterscheiden sich nur in der Geschwindigkeit und im Energieverbrauch. 
Die Cluster sind über ein Cache kohärenten Bus verbunden an dem die Peripherie und der Speicher angeschlossen ist. 
In der nächst höheren Ausbaustufe (Cluster 1-3) wird einen oder mehre \glspl{cpu} mit einer anderen \gls{isa} hinzugefügt.
Die Cluster sind weiterhin mit einem Cache kohärenten Bus verbunden.
Wichtiger unterschied, dieser Architektur ist, dass der Interrupt Kontroller getrennt und nicht mehr gemeinsam ist.
In so einer Architektur ist üblich einen zentralen Interrupt Kontroller einzuführen. 
Dieser leitet die Interrupts entwendet zu dem einem oder den anderen Cluster oder zu beide.
Weiter wird zur stärkeren Isolation eine \gls{mpu} auf Bus ebene eingeführt der den Zugriff aus Speicher und \gls{io} Clusterweiße beschenkt.  

Die nächste Ausbaustufe (Cluster 1-5) ist, dass Hinzufügen weitere Cluster die nicht mehr Cache kohärent sind.
Cluster 4 stellt hierbei eine besondere Version da, sie ist teilweise mit dem Instruktion Set der Cluster 2-3 kompatibel.
So wie es beispielsweise bei den ARM Prozessoren (Cortex-A und Cortex-M) der Fall ist.
Weiter besitzt der Cluster 4 für beide \glspl{cpu} eine gemeinsame \gls{mmu} oder sind nur statisch gemaped.
Der Cache solcher Cluster kann einen \gls{mpu} erhalten die gleichzeitig Cache verhalten steuert.
Wenn keine \gls{mpu} vorhanden ist, ist das verhalten des Caches statisch festgelegt.
Atomare Schreiboperationen werden bei solchen Cluster häufig nur bis zum Cache weiter geben, was die Synchronisierung deutlich komplexer macht.
Cluster 5 ist ein weiter großer Prozessor der genauso wie Cluster 4 nicht Cache Kohärent ist zum Rest des Systems.

Alle Architekturen besitzen Asynchrone und Synchrone Synchronisationsmechanismen die an den zentralen Datenbus angeschlossen sind.

Die Anzahl der Cores in den Clustern und die Anzahl der Schichten der Caches kann hierbei in den eindellen Ausführungen variieren.
Weiter kann die Anzahl der Cluster selbst Variieren.

In dieser Arbeit wird der komplexeste Fall betrachtet um ein großes Set von \glspl{soc} mit der zu einwickelten Schnittstellen abdecken zu können.
Diese Architektur wird als Basis für das Entwickeln einer gemeinsamen Betriebssystemschnittstelle verwendet. 

Die größten Herausforderungen sind: 
\begin{itemize}
	\item unterschiedliche \glspl{isa}
	\item keine Cache-Kohärenz
	\item unterschiedliche Sichten auf den physischen Speicher
	\item beschränkte Mittel zur Kommunikation
\end{itemize}

\section{Anwendungsanforderungen}
\label{sec:ap_req}
Neben der Besonderheiten der Hartware stellen die Anwender von \gls{hmp} Systemen Anforderungen an die Betriebssystemschnittstellen. 
Diese Anforderungen werden in diesem Kapitel aufgeführt. 

Für \gls{hmp} Systeme existieren drei Anwendung Szenarien:
\begin{itemize}
	\item Anzeige von verarbeiten Daten
	\item Datenverarbeitung aus eignenden Sensordaten (\gls{radar}, \gls{lidar}, Kamera, etc.)
	\item Erzeugung von Steuerungsbefehlen
\end{itemize}

Ein Typisches Anwendung Szenario sieht wie folgt aus: 
Die einzeln spezialisierten Prozessoren eines \gls{hmp} Systemen haben hierbei eine gewisse zu geortete Aufgabe.
So bereiten die kleinen Prozessoren die einkommen Daten auf und leiten diese an die größeren Prozessoren weiter.
Dieser analysiert die aufbereiteten Daten und leiten die ausgewerteten Informationen, dann wiederum an die kleinen Prozesse zurück. 
Die dann daraufhin Steuerung Informationen, aus den ausgewerteten Informationen, erzeugen und an die \gls{io} Prozessoren weiterleiten die dann die eigentliche Hartware steuern.
Andre Prozessoren greifen die Analysierten Daten ab und erzeugen Informationen die dann Grafisch dem Benutzer des Gerätes zu Verfügung gestellt werden.  
Betrachte man dieses Szenario genauer kann man die Anwendungen in zwei Klassen unterteilen: 
\begin{itemize}
	\item Sicherheitskritische Anwendungen 
	\item Sicherheitsunkritische Anwendungen
\end{itemize}

Beide Anwendungstypen existieren auf dem gleichen System existieren, müssen aus Sicherheitsgründen vom Betriebssystem so isoliert werden, dass sie sich nicht gegenseitig beeinflussen können.
Klassisch ist die Anzeige der Daten eine Sicherheitsunkritische Anwendungen und das Steuern und erfassen von Daten Sicherheitskritisch.
Die Anwendung die Daten dem Benutzer zu Verfügung stellt erfordert in den meisten Fällen eine dynamische Speicher und Threadverwaltung.
Weiter erfordern solche Anwendungen häufig ein Virtuelles Adressraum System. 
Im Gegensatz zu den Steuer- und Verarbeitungsanwendungeng, die eine statische Menge Speicher benötigen.
Dieser Speicherverbrauch steht häufig bereits zur Compilezeit fest. 
Zusätzlich steht in den meisten fällen fest welche Threads miteinander kommunizieren müssen.

Aus diesen Anwendungen könne folgende Anforderungen an das System abgeleitet werden:

Für Sicherheitskritische Anwendungen:
\begin{itemize}
	\item statische Speicherverwaltung
	\item statische Kommunikationsschnittstellen
\end{itemize}

Sicherheitsunkritische Anwendungen:
\begin{itemize}
	\item dynamische Speicherverwaltung
	\item dynamische Kommunikationsschnittstellen
	\item Virtuelles Adressraum System
\end{itemize}

Betrachtet man die \gls{hmp} Hardware sind die großen Prozessoren dafür ausgelegt Sicherheitskritische Anwendungen und Sicherheitsunkritische Anwendungen auszuführen.
Hingegen sind die kleinen Prozessoren ohne \gls{mmu} oder mit einer geteilten \gls{mmu} für Sicherheitskritische Anwendungen ausgelegt.

Die neuere Spezifikation des \gls{autosar} Standard weicht diese Klassische Sich ein wenig auf.
\gls{autosar} Adaptiv definiert sogenannte Maschinen Stadien, die es erlauben nur bestimmte Applikationen zu einen bestimmtem Stadium laufen zu lassen.
Es ist so möglich zwischen verschiedenen Stadien zu wechseln um so verschieden Applikationen zu laden. 
Die Applikationen können dabei eine Dynamische oder eine Statisch konfiguriert sein.
Das Wechseln auf eine andre Applikationen erfordert seines eines Betriebssystem eine gewissen Dynamität. 
Die Idee hinter diesem Konzept ist zum Beispiel, dass das Park Assistent nicht auf einer Autobahn benötigt wird und somit nicht Ressourcen verrauchen muss. 
Dieses Konzept bringt zusätzlich noch mehr Funktionale Sicherheit, da ein Programm das nicht läuft auch keine Störungen verursachen kann.
\cite{AUTOSAR_OS_AP}

Betrachtet man die Standards für funktionale Sicherheit wie IEC 61508 und ISO 26262 erbt ein System auf höher Ebene immer das Sicherheitslevel des System  mit den höhsten Sicherheitslevel.
Die IEC 61508 stellt eine Abstrakte Obernorm da die die verschieden Standards in den verschiedenen Brachen zusammenfasst und miteinander Kompatibel machen sollen. 
Die ISO 26262 ist ein Beispiel für so eine Brachen Spezifische Norm der Automobil Industrie.
Der Grad des Sicherheitslevel ist hierbei abhängig von der Auftrittswahrscheinlichkeit eines Fehler und den mit dem Fehler verbunden Schaden.
Im höchsten Sicherheitslevel unterscheiden sich die Standards IEC 61508 fordert dort eine formale Verifikation der Anwendung und in der ISO 26262 wird nur eine Validierung gefordert und das formale verifizieren ist optional. 
Das mischen von Sicherheitskritischen Anwendungen mit Sicherheitsunkritischen Anwendungen wird in der Bachelor Thesis des Autor dieses Arbeit detailiert ausgeführt und wird hier nicht weiter ausgeführt.
Zusammengefasst muss eine Betriebssystem das eine Applikation ausführt die das höchste Sicherheitslevel erfühlen muss selbst dieses Sicherheislevel erreichen.
Umgekehrt eine Applikation die ein niedrigeres Sicherheislevel als das Kernel benötigt kann ohne bedecken auf diesem Ausgeführt werden.
Es muss nur sichergestellt werden das diese Anwendungen keine Störungen bei der Applikation mit den hören Sicherheitslevel auslösen kann.\cite{werner2014} 

Zusätzlich zu den Funktionalen Sicherheitsanforderungen kommen die Echtzeit Anforderung.
Die Sicherheitskritischen Anwendungen die Steuerungsaufgaben übernehmen besitzen häufig harte Echtzeit Anforderungen, dass bedeutet, dass das reisen einer gesetzteren Deadline katastrophale flogen hat.
Die zeitlichen Anforderungen an eine Anwendung in solchen Systemen werden häufig an physikalischen Gegebenheiten festgelegt.
Eine Anforderungen die daraus resultiert, dass die \gls{wcet} also die Maximale Laufzeit jedes Teils des Programmes bestimmbar ist.
Weiter sind schnelle Antwortzeit auf Events wie Interrupts in den meisten System wichtig.
\cite{Tanenbaum:2014}

Zusammengefasst muss eine gemeinsame Betriebssystemschnittstelle folgende Anforderungen erfühlen:
\begin{itemize}
	\item statisch wie auch dynamisch Applikationen unterstützen
	\item muss Echtzeitfähig sein
	\item muss mit Adressraum Konflikten auskommen können
	\item muss mit verschieden \glspl{isa} auskommen können
	\item muss Verifizierbar sein
\end{itemize}

\section{Betriebssystemschnittstelle Vergleich}
In diesem Abschnitt werden die verschieden Betriebssystemschnittstelle miteinander verglichen und auf ihre Nutzbarkeit für \gls{hmp} Systeme analysiert.

Es werden fünf Systemschnittstellen verglichen:
\begin{itemize}
	\item Virtuelle \gls{cpu}
	\item L4 basiertes Interface
	\item Autosar-os
	\item ARINC~653
	\item Posix 
\end{itemize}
\subsection{Gemeinsamkeit und Unterschiede}
In diesem Kapitel werden die verschieden Betriebssystemschnittstellen.
In \cref{tab:arch_ver} werden die verschiedenen Betriebssystemschnittstellen gegenübergestellt.
Der Unterschied zwischen Lokal und externer Kommunikation ist, dass externe Kommunikation Adressraum (Prozess) übergreifend ist.
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|C{1.4cm}|C{1.3cm}|C{1.2cm}|C{1.2cm}|C{1.2cm}|C{1.2cm}|C{1.5cm}}
		API              & Prozesse & Threads & Lokale Sync & Lokale Events &  Ext. Sync  &  Ext. Event  & Messages \\ \hline
		vCPU             &    /     &         &             &               &       x     &       x      &          \\ \hline
		\gls{autosar-os} &          &    x    &      x      &       x       &       /     &       /      &     x    \\ \hline
		ARINC~653        &    x     &    x    &      x      &       x       &       x     &       x      &     x    \\ \hline
		\gls{posix}      &    x     &    x    &      x      &       x       &       x     &       x      &     x    \\ \hline
		seL4             &    x     &    x    &      x      &       x       &       x     &       x      &     x    \\ 
		\multicolumn{8}{l}{X = zutreffend, / = teilweise zutreffend}
	\end{tabular}
	\caption{Betriebssystemschnittstellen Vergleich}
	\label{tab:arch_ver}
\end{table}
Die virtuelle \gls{cpu} (vCPU) stellt das einfachste Interface da und ein Adressraummodel und Interrupts zu Verfügung. 
\gls{autosar-os} definiert eigentlich nur ein Threadmodel mit Speicherschutz.
Weiter sind Spinlocks für Prozessorübergreifende Kommunikation vorgesehen.

ARINC~653 und \gls{posix} sehen beide ein Prozess und Threadmodell vor.

Der seL4 ist vom Aufbau andres als die bisherigen untersuchten Modelle.   
Er stellt ebenfalls ein Prozess und Threadmodell zu Verfügung nur, dies flexiblerer ist, da der Aufbau eines Prozesses von der Userspace Implementierung abhängig ist.
Das Kernel selbst kennt nur \glspl{tcb}, Page Directorys, Page Tables und \glspl{ipc}.
Der seL4 ermöglicht die Implementierung einer Virtuellen \gls{cpu}, da pro Thread ein Trap Handler registriert werden kann.

Aus diesem Vergleich werden im folgenden verschiedene Schnittstellenkonzepte definiert die in den nachfolgenden Abschnitten auf ihre Anwendbarkeit auf \gls{hmp} Systeme geprüft und analysiert werden.
\subsubsection{Thread Modell}
Das Thread Modell ist ein einfaches Model und orientiert sich an das Model von \gls{autosar-os}.
Es existiert nur ein Adressraum in dem mehrere Threads quasi parallel laufen.
Zur Thread Kommunikation und Synchronisation stehen Asynchrone Benachrichtigungen (Events) und Semaphore zu Verfügung.
Zur Synchronisation zwischen den \glspl{cpu} existieren Spinlocks.
In solchen System wird meisten ein prioritäts-gesteuert Scheduling verfahren verwendet wie zum Beispiel \gls{rms} oder ein Statisches Planungsverfahren, dass den Plan zur Compilezeit festlegt.
\cite{Tanenbaum:2014}
\subsubsection{Prozess / Thread Modell}
Das Prozess / Thread Modell erweitert das einfache Thread Model um mehre Adressräume die sogenannten Prozesse. 
Zu einem Prozess gehören neben dem Speicher alle verwendeten Ressourcen wie zum Beispiel IO, Nachrichtenkanäle und so weiter.
Das Prozess / Thread Modell ermöglicht eine Synchronisation und Kommunikation zwischen mehre Prozesse.
Als Scheuder werden verscheide Strategien verwendet. 
ARINC~653 verwendet ein prioritäts-gesteuert Scheduling für Threads und ein festes Zeitscheiben basiertes System für Partitionen (Prozesse).
\gls{posix} sieht beispielsweiße \gls{fifo} Scheduling, Round robin scheduling und so weiter vor.
Weiter besteht die Möglichkeit ein Scheduling Verfahren für Threads getrennt von den Prozessen zu definierten.
\cite{Tanenbaum:2014}
\subsubsection{Mikrokern Modell}
Das Mikrokern Modell stellt eine "`leichgewichtige"' Variante des Prozess / Thread Modell da.
Alle Vorgänge die nicht im privilegierten Modus ausgeführt werden müssen werden in den Userspace verschoben.
Auf einem Mikrokern können alle hier untersuchten \glspl{api} implementiert werden.
Als Sicherheitskonzept wird ein Capepility basiertes Sicherheitssystem verwendet. 
Zur Kommunikation stehen Synchrone und Asynchrone Kommunikationsmitteln zu Verfügung die über Capepilitys autorisiert werden. 
Da Scheduling eine policy ist und kein Mechanismus gehört sie laut Definition nicht in den Kern.
In den meisten L4 Implementierungen wird ein einfacher prioritäts-gesteuert Scheduling verfahren verwendet.
\cite{Tanenbaum:2014,seL4_20y:2016}
\subsubsection{Hypervisor Modell}
Das Hypervisor Model stellt das einfachste Interface da. 
Im Gegensatz zu einem Mikrokern kennt der Hypervisor nur verschiedene isolierte Adressräume und stellt somit eine andre Ebene der Abstraktion zu Verfügung.
Der Hypervisor stellt ein Interface zu Verfügung das sich verhält wie eine echte Hartware.
Er definiert eine Virtuelle \gls{cpu}, ein Virtuellen Timer und ein Virtuellen Interrupt Kontroller.
Um Kommunikation über \glspl{vm} zu ermöglichen stehen verschiedene Möglichkeiten zu Verfügung wie \gls{shm}, Virtuelle Kommunikationschnittstellen, usw.
Die bei Hypervisor werden überweiße allen \glspl{vm} die gleiche Rechenzeit zugewiesen, so das keine \gls{vm} benachteiligt wird. 
Häufig ist es auch möglich einer \gls{vm} eine gewissen Anteil an der gesamten Rechenzeit zuzuweisen.
Das eigentliche Thread oder Prozess Scheduing wird von dem Betriebssystem in der \gls{vm} durchgeführt. 
\cite{Tanenbaum:2014}
\subsection{Hypervisor Modell}
Für das Hypervisor Model gibt es zwei Lösungen für \gls{hmp} Systeme die sich im Grad der Visualisierung unterscheiden.
\subsubsection{Variante 1}
In der erste Variante wird eine komplette Maschine inklusive \gls{isa} emuliert.
Da der ausführbare Code in diese Variante Komplet interpretiert wird, ermöglicht diese Variante auch das Arbeiten auf einem Core ohne \gls{mmu} so als wäre eine \gls{mmu} verfügbar. 
Weiter ist das Migrieren einer \gls{vm} von einem Prozessor zu dem nächsten sehr einfach möglich. 
Das Nutzen von verschieden \glspl{cpu} in einer \gls{vm} ist ebenfalls möglich.
Diese Variante bringt aber durch die Emulation der \gls{isa} auch einen Performance Nachteil mit.
\subsubsection{Variante 2}
Die Variante 2 beschränkt die \gls{vm} auf den die Eigenschaften des ausführenden Prozessors.
Dies bedeutet das ein Prozessor Cluster ohne \gls{mmu} oder nur mit einer geteilte \gls{mmu} nur eine statische Sicht auf den Speicher geben kann. 
Die Variante ermöglicht und begrenzt die Migrationsfähigkeit von \glspl{vm} auf \gls{isa} kompatible Prozessoren. 
Das Nutzen mehre physikalische \glspl{cpu} in einer \gls{vm}, wird ebenfalls durch die Cache Kohärenz beschränkt.
Der Performance Verlust der durch die Virtuelle \gls{cpu} entsteht kann vernachlässigt werden.
\subsubsection{Gemeinsamkeiten}
Bei beiden Varianten wird Kommunikation entweder durch Software Interrupts und Shread Memory oder durch Virtuelle Kommunikationsgeräte realisiert. 
Allgemein kann \gls{io} in diesem Modell durch Virtuelle Geräte Abstrahiert werden und so vereinheitlicht werden.  
\subsection{Thread Modell}
Das Thread Modell bringt mehr Schwierigkeiten mit sich. 
Bei dem Modell teilen alle \glspl{cpu} einen Adressraum.
Da nur ein Adressraum existiert, kann das volle Potenzial einer \gls{cpu} mit \gls{mmu} nicht ausgenutzt werden.
Ein weiteres Problem bei diesem Modell ist der Umgang mit Hardware bedingen Adressraum Konflikten.
Die aktuellen Hardware Ausführungen sind nicht so designend worden, dass der Adressraum gleich mapbar sind.
Das vorgeschlagen Kommunikationsmodell ist auf einem \gls{hmp} System einsetzbar. 

Betrachtet man die Anwendunganforderung eignet sich das Thread Modell für eine statische Konfiguration jedoch nicht für eine dynamische Konfiguration. 
Das Fehlen von verschieden Adressraum macht es schwing die Anforderungen einer dynamischen Anwendung zu genügen.
Vorteil des Thread Modelles ist das es einfacher verifizierbar ist, da es keine dynamische Anwendung unterstützt.

\subsection{Prozess / Thread Modell}
Im Gegensatz zum Thread Modell löst das Prozess / Thread Modell, durch die Einführung von mehren Adressräumen, die Probleme des Thread Modells.
Die grenzen des Adressraums ist hierbei die Cachekohärenz der Prozessorcluster.
Auf \gls{mmu} fähigen System kann es, ohne Probleme mehre virtuelle Adressraum existieren.
Auf Systemen ohne \gls{mmu} kann nur ein gültiger Adressraum existieren, der vom Hersteller vordefiniert ist.
Systeme mit geteilter \gls{mmu} kann auch nur ein gültiger Adressräume definiert werden, dieser muss bei Systemstart eingerichtet werden.
Dies verhindert nicht das es mehre Prozesse auf diesem System konfigurierter werden können.
Speicherschutz wird hierbei durch die \gls{mpu} gewährleistet und das Mapping resultiert sich aus der Schnittmenge aller Prozesse.

Für Kommunikation steten verschiedene Möglichkeiten zu Verfügung.
Getrennt wird hierbei zwischen Prozess und Threadkommunikation.
Alle Komunikationspatern die in ARINC-653 und \gls{posix} können implementiert werden. 

Das Prozess / Thread Modell eignet sich gut für ein dynamische und statische Systeme.
ARINC-653 ist ein gutes Beispiel für eine statische Variante und \gls{posix} für eine dynamische Variante des Prozess / Thread Modells.
Nachteil des Prozess / Thread Modell ist das es deutlich komplexer ist als das Thread Modell daher ist es auch Schwieger zu verifizieren.

\subsection{Mikrokern Modell}
Das Mikrokern Modell ist viel einfacher als Prozess / Thread Modell.
Der Mikokern entfernt alle Spezialisierungen aus dem Prozess bis nur noch der Adressraum umbrisch bleibt.
Beispielsweiße kennt ein Mikokern nur Threads und ein dazugehöriger Adressräume.
In einem System wo die Speicherverwaltung teil des Userspaces ist wird der Adressräume von der Applikation definiert und so aufbaut wie die Anwendung es erfordert. 
Dadurch entsteht eine großere Flexibilität als es bei dem Prozess / Thread Modell der Fall ist.

Für die Kommunikation stehen eine \gls{posix} Signal ähnliche Asynchrone Kommunikation und ein Synchrones Messages orientiertes Interface zu Verfügung.
Mit diesen Kommunikationsmitteln ist es möglich alle anderen Kommunikations und Synconationsmechanismen abzubilden.
Es besteht weiter auch die Möglichkeit eine Asynchrones Message orientiertes Interface zu erstellen.
Nachteil beim Asynchrones Message orientiertes Interface, dass der Kern ein Komplexes Puffungsinterface bereitstellen muss was die Komplexes des Kerns deutlich erhöhst. 
Die vor und Nachteile von Synchroner Kommunikation und Asynchrone Kommunikation wird gut in \cite{events:2003,threads:1996} diskutiert.
Zusätzlich ist eine Hypervisor Architektur wie im NOVA Kernel vorgeschlagen ist möglich.

Betracht man die Anwendung Anforderung eignet sich das Model gut für dynamische und statische System.
Zusätzlich sind alle komplexeren Patern auf einem Mikrokern implementierbar.
Da der Kern extrem minimalistisch gehalten wird ist er einfacher zu verifizieren.
\section{Vergleich von Betriebssystemarchitekturen}
\label{sec:arch_diff}
In diesem Abschnitt werden die möglichen Betriebssystemarchitekturen für \gls{hmp} Systemen verglichen.
Zur Diskussion steht eine Bibliothek, eine Monolithisches Kernel, ein Hypervisor und ein Mikrokern Konzept.
\subsection{Bibliothek basiertes System}
Das Bibliothek Konzept ist nicht wirklich eine Betriebssystemschnittstelle. 
Sie stellt einen Alternatives Vorgehensweise da ohne Speicherschutz und Adressraum Trennung.
Die Bibliothek enthält Treiber, Scheduler und Kommunikations und Synconationsmechanismen.
Die Anwendung wird zur Compilezeit mit der Bibliothek gelinkt und stellt am ende eine Binäir Datei da.
In einem \gls{hmp} würden pro \gls{cpu} eine Applikation mit jeweils seiner eigenen Bibliothek laufen.
Ein Teilen der Bibliothek zwischen den \glspl{cpu} geht nur auf \gls{isa} Kompatiblen Systemen.
In \cref{fig:arch_bib} ist so eine Architektur zu erkennen.
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch_bib}
	\caption{Bibliothek Ansatz}
	\label{fig:arch_bib}
\end{figure}
Als Betriebssystemschnittstelle wird lediglich das Thread Model unterstützt.
\subsection{Monolithisches Kernel}
Monolithisches Kernel hingehen führen Speicherschutz und ein Adressraum Trennung ein. 
Typischerweise existieren mindestens zwei Betriebsmodi in einem Prozessor.
Das Betriebssystem läuft im Privilegierten Modus und das Benutzerprogramm im User Modus dem sogenannten Userspace.
Ein Programm fordert vom Betriebssystem eine Funktion an über den sogenannten Systemcall an.
Weiter sind im Monolithisches Kernel alle Treiber teil des Kernel. 
In einem \gls{hmp} System würde pro \gls{cpu} eine Kernel Instanz laufen, die sich Kernel Objekte teilt.
Code kann zwischen den Instanz nur beschenkt geteilt werden, da die \gls{isa} der einzeln \glspl{cpu} unterschiedlich sind.
Die Verwaltung der Kernel Objekte stellt hierbei eine besonderes Problem.
Da nur eine Instanz ein Kernel Objekt verarbeiten kann müssen die Kernel Objekte entsprechend geschützt werden.
Hier bei gibt es drei verschiedene Verfahren:
\begin{itemize}
	\item Global Kernel Lock: Beim betreten einer Kernel Instanz wird ein Zentrales Lock gelockt und beim verlassen wieder freigeben. 
	Dadurch kann nur maximal eine Kernel Instanz Objekte verändern. 
	\item Kernel Objekt Lock: Jedes Kernel Objekt besitzt sein eines Lock. 
	Beim verändern wird dieses gelockt und nach der Veränderung wider freigeben.
	\item \gls{rpc} basierte Kommunikation: Kernel Objekte werden zu bestimmten Kernel Instanzen zugeornet. 
	Alle Veränderungen müssen über ein \gls{rpc} basierte Kommunikation beantragt werden.
	Nur der Besitzer eines Objektes kann eine Veränderung durchführen. 
\end{itemize}
Das Global Kernel Lock ist die einfachste Variante aber führt bei Multiprozessoren zu einer Sequenzierung der Kernel, da maximal eine Kernel Instanz sich im Kern befinden darf.
Die Locks können dann mit den vorhanden Hartware Semaphore oder Spinlocks realisiert werden.
Das locken von einzeln Kernel Objekten löst die Sequenzierung aber ist wesentlich Komplexer.
Da es nur eine begrenze Anzahl von Hardware Semaphore oder Spinlocks müssen andere Locking Mechanismen/Protokolle verwendet werden oder die Anzahl der Kernel Objekte muss eingeschenkt werden.
Die fehlende Cache Kohärenz stellt eine weiter Hürde da, da Atomare Schreiboperationen nicht unbedingt bis auf Bus ebene weitergeleitet werden.
Weiter muss eine komplexe Deadlock Erkennung durchgeführt werden, so dass das Kernel nicht in Gefahr läuft sich gegenseitig zu blockieren.
\cite{Tanenbaum:2014}
Der \gls{rpc} basierte Ansatz eignet sich gut bei Prozessoren die nicht gleich auf den \gls{ram} zugreifen könne.
Beispielsweiße ist es so möglich Kernel Objekte über Netzwerke zu verteilen.
Bei dem verfahren besteht die Gefahr der zyklischen Abhängigkeit.
Dieses Verfahren eignet sich gut auf \gls{hmp} Systemen, da die \gls{cpu} eines \gls{hmp} Systems beispielsweiße über Hartware Message Queue miteinander verbunden sind und so Message basierte Kommunikation bereits auf Hartware Ebene unterstützt.
\todo{Quelle?}

Der Monolithische Ansatz unterstützt das Thread Modell und das Prozess/Thread Modell. 
\subsection{Mikrokern}
Eine weitere Variante ist der Mikrokern.
Einer der Grundideen ist die Policy Freiheit. 
Ein Mikrokern implementiert hierbei nur Mechanismen wie Thread wechseln, Interrupt Behandlung, Speichermanagement und ein \gls{ipc} Mechanismus. 
In \cref{fig:arch_ukern} ist so eine Architektur zu erkennen.
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch_microkern}
	\caption{Mikrokern Ansatz}
	\label{fig:arch_ukern}
\end{figure}
Häufig ist nur ein einfacher Scheduler als Policy im Mikrokern interagiert.
Speicherverwaltung, Rechteverwaltung, Dateisystem, externe Kommunikation und \gls{io} sind nicht teil des Kerns und werden im Userspace implementiert.
Da so weniger Code im Privilegierten Modus ausgeführt wird, singt die Anzahl der möglichen Fehler im Kern. 
Genauso wie beim Monolithisches Kernel läuft pro \gls{cpu} eine Kernel Instanz und die Kernel Objekte werden zwischen den Instanzen geteilt. 
Weiter müssen ebenfalls die gemeinsamen die Kernel Objekte Geschütz werden. 
\cite{Tanenbaum:2014}

Auf einem Mikrokern lasse sich alle Betriebssystemschnittstellen Modelle implementieren.
\subsection{Hypervisor}
\label{sec:hypervisor}
Die letzte Variante ist das Hypervisor Konzept.
Die Variante ermögliche das Ausführen von verschieden Betriebssystemen ohne dessen Anpassung an die Hardware.
Der Aufbau eines solchen Systems ist in \cref{fig:arch_hyp} zu ernennen. 
\begin{figure}[ht]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch_hpervisor}
	\caption{Hypervisor Ansatz}
	\label{fig:arch_hyp}
\end{figure}
Der Hypervisor stellt mehre virtuelle \glspl{cpu} zu Verfügung, auf denen verschiedene Systeme (\glspl{vm}) laufen.  
Zusätzlich stellt er ein Virtuelles Interrupt Kontroller und Virtuellen Timer zur Verfügung.
Da die \gls{vm} im User Mode läuft werden alle Instruktionen die im Privilegierten Modus ausgeführt werden abgefangen und vom Hypervisor überprüft und ausgeführt.
Alle höheren Betriebssystemfunktionen werden von dem System das auf der Virtuellen \gls{cpu} läuft implementiert.
In Klassischen Hypervisor wie Xen, VMware, KVM und ESXi werden zusätzlich Virtuelle Geräte zu Verfügung gestellt, die \gls{io} Kommunikation behandeln.
Weiter gibt es Hypervisor wie der Mikrohypervisor NOVA der die Vorteile eines Mikrokern mit dem eines Hypervisor versucht zu vereinen, um den Codeumfang eines Hypervisor stark zu minimieren. 
Zusätzlich ist es bei manchen Hypervisor möglich den Instruktion Set einer andren Hardware zu Emulieren und so eine höhere Unabhängigkeit zu erreichen. \cite{NOVA:2010,Tanenbaum:2014}
Bei \gls{hmp} System stellt sich bei Hypervisor eine zusätzliche Hürde ein.
Die Cache Kohärenz stellt eine natürliche Grenze für \gls{vm} da.
Bei Systemen die ein eines Instruktion Set emulieren und \gls{mmu} fähigen \glspl{cpu} ist es möglich die Cache Kohärenz herzustellen in dem der Zugriff auf Speicher spitzele überwacht wird.
Bei Systemen ohne eine Instruktion Set Emulation wird die \gls{vm} auf das \gls{cpu} Cluster beschränkt das die Instruktion ausführen kann.
\cite{Tanenbaum:2014}
\subsection{Eignung für heterogene Multiprozessoren}
Alle oben genannten Architekturen sind auf \glspl{hmp} Systemen einsetzbar. 
Betracht man die Anwendunganforderung ergeben sich jedoch Einschränkungen die in diesem Kapitel ausgeführt werden.
\subsubsection{Bibliothek basiertes System}
Die Bibliothek basierte Variante ist die einfache der genannten Architekturen sie stellt aber keine Isolation zwischen Applikation und System Bibliothek zu Verfügung.
Die fehlende Isolation ermöglicht keine Mischung von Sicherheitskritischen und Sicherheitsunkritische Applikationen.
Die Sicherheitsunkritische müsste das gleiche Sicherheislevel erfühlen wie die Sicherheitskritischen. 
Daher ist ein Bibliothek Ansatz und nur für ein Type von Applikationen geeignet, Sicherheitskritische oder Sicherheitsunkritische Applikationen.
\subsubsection{Monolithisches Kernel}
Der Monolithisches Kernel eremitiert die Nachteile des Bibliothek basiertes System da es Isolation zwischen den System ermöglicht. 
Nachteil am Monolithisches Kernel ist der Umfang des Kernel selbst.
Da die Treiber im privilegierten Modus betrieben werden können Treiber auf den gesamten Speicher zugreifen und diesen auch verändern.
So muss für Treiber die zu einem Sicherheitsunkritische System gehören garantiert werden das sie keine Störung im Sicherheitskritische System verursachen.
Weiter ist die Komplexität eines Monolithisches Kernel hoch und somit ist auch der Aufwand hoch der betrieben werden muss um den Kernel formal zu verifizieren.
\subsubsection{Mikrokern}
Die Mikrokern Variante eliminiert die Nachteile des Monolithisches Kernel, da alle Teilte die nicht zwangsläufig im privilegierten Modus betrieben werden müssen in den Userspace ausgelagert werden.
Da im Userspace eine strenge Isolation gewährleistet werden kann, kann ein Treiber der für Sicherheitsunkritischen System gebraucht wird kein Schaden im Sicherheitskritische verursachen. 
Bei der Verifikation muss lediglich der Kernel Code und die Isolation zwischen den Threads gezeigt werden.
Die Kommunikation zwischen den Threads erfolgt über eine synchrones \gls{ipc} Schnittstelle und über \gls{posix} Signal ähnliche Mechanismen. 
\subsubsection{Hypervisor}
Der Vorteil eines Hypervisor ist das er als Schnittstelle nur ein Virtuellen Prozessor nach oben durchscheinen lässt.
Die Betriebssystemschnittstelle ist dann von dem, auf dem Virtuelle Prozessor laufenden, Betriebssystem abhängig.
Ein Hypervisor stellt somit die flexibelste Variante der drei Varianten da.
Nachteil eines klassischen Hypervisor ist, dass die \gls{io} Schnittstelle Virtualisiert wird und so ein Performance Verlust durch die virtuelle Abstraktion auftritt.
Die Kommunikation zwischen den \glspl{vm} kann dann mithilfe von Virtuellen Interrupts und Shread Memmory realisiert werden oder über ein Virtuelles Kommunikation- und Synchronisationsgerät.
Ein einfacher Hypervisor ohne Userspace Treiber im Kernel kann einfach verifiziert werden und mit einem Priorats Scheuder echtzeitfähig gemacht werden.  
Die Hardware Abstraktion ist in diesem Fall extrem klein dadurch wird die Portierbarkeit stark eingeschenkt. 

% - Steuersystem (Etchtzeitsystem)
% - Tasks stehen zur Kompilizeit fest
% - Speichernutzung steht zur Komilizeit fest
% - Kommunikationsschnistellen stehen zur Kompilzeitfest
% - genutzte HW steht fest

%vCPU -> kein wirklich Interface -> Einschränkungen bei kleinen kernen auf hmp
%autosar-os -> einfaches Tjhread Model-> Event basiert -> Einschränkung bei großen Prozessoren -> Statisch Konfiguriert
%Arinc~653 -> komplexeres Prozesse + Threads Model-> Polling bassist -> Echtzeitfähig Timeouts -> Statisch Konfiguriert
%Posix -> komplexeres Prozesse + Threads  Model -> Polling / Event basiert -> signals vergleichbar mit vCPU -> Fork nicht möglich auf kleinen prozessornen ohne MMU, zu überladen -> Dynamisch
%fork nur prob auf Prozesse
%seL4 -> einfaches Prozesse + Threads Model -> Capepility Sec Model -> Userspace Trap Handler -> Dynamisch


%Allgemein -> Task Migration nur unter gleichen Kerne möglich z.B. pro Cluster 
%Prio bassieres Scheduling

% - Cache Problematik
% - HW Spinlock
% - Interrupt
% - Thread sync über mehre Architekturen
% - Prozessstart
% - Getrennte Prozesse / Daten Teilen möglich?
% - Gemeinerer Prozess geht das mit der HW?
% - Stackscharing
%
% - Zugriff 
%
% - 64 Bit cache non cache corekent
% - posix vs l4 l4 offen

